%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%2345678901234567890123456789012345678901234567890123456789012345678901234567890
%        1         2         3         4         5         6         7         8

\documentclass[letterpaper, 10 pt, conference]{ieeeconf}  % Comment this line out
                                                          % if you need a4paper
%\documentclass[a4paper, 10pt, conference]{ieeeconf}      % Use this line for a4
                                                          % paper

\IEEEoverridecommandlockouts                              % This command is only
                                                          % needed if you want to
                                                          % use the \thanks command
\overrideIEEEmargins
% See the \addtolength command later in the file to balance the column lengths
% on the last page of the document

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{svg}
\usepackage{bm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{dblfloatfix}

% The following packages can be found on http:\\www.ctan.org
%\usepackage{graphics} % for pdf, bitmapped graphics files
%\usepackage{epsfig} % for postscript graphics files
%\usepackage{mathptmx} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{times} % assumes new font selection scheme installed
%\usepackage{amsmath} % assumes amsmath package installed
%\usepackage{amssymb}  % assumes amsmath package installed

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

\title{\LARGE \bf
Relatório da Lista de Exercícios nº 1
}

%\author{ \parbox{3 in}{\centering Huibert Kwakernaak*
%         \thanks{*Use the $\backslash$thanks command to put information here}\\
%         Faculty of Electrical Engineering, Mathematics and Computer Science\\
%         University of Twente\\
%         7500 AE Enschede, The Netherlands\\
%         {\tt\small h.kwakernaak@autsubmit.com}}
%         \hspace*{ 0.5 in}
%         \parbox{3 in}{ \centering Pradeep Misra**
%         \thanks{**The footnote marks may be inserted manually}\\
%        Department of Electrical Engineering \\
%         Wright State University\\
%         Dayton, OH 45435, USA\\
%         {\tt\small pmisra@cs.wright.edu}}
%}

\author{Vítor de Albuquerque Torreão$^{1}$% <-this % stops a space
\thanks{Projeto realizado na Universidade Federal de Pernambuco}% <-this % stops a space
\thanks{$^{1}$V. de A. Torreão é aluno do Mestrado em Ciência da Computação do Centro de Informática da UFPE
        {\tt\small vat\{at\}cin.ufpe.br}}%
}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\pagestyle{empty}

\setcounter{footnote}{1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{abstract}

O presente relatório objetiva reportar como foram implementados e executados os
exercícios requeridos pela 1ª lista de exercícios da disciplina de Sistemas de
Múltiplos Classificadores ministrada pelo professor George Darmiton no semestre
letivo 2017.2.

\end{abstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Bases de Dados}
\label{database}

\begin{figure}[!b]
	\centering
	\includesvg[width=0.4\textwidth]{../figures/transfusion}
	\caption{Histograma das classes na base \textit{blood transfusion}.}
	\label{figure:blood_hist}
\end{figure}

\begin{figure*}
	\centering
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Seeds_bagging_dt}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{Seeds}. Algoritmo: CART.}
			\label{figure:Seeds_bagging_dt}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Seeds_bagging_knn}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{Seeds}. Algoritmo: KNN.}
			\label{figure:Seeds_bagging_knn}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Seeds_bagging_nb}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{Seeds}. Algoritmo: \textit{Naïve} Bayes.}
			\label{figure:Seeds_bagging_nb}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}%
	\hspace{0.1cm}
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Transfusion_bagging_dt}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{blood transfusion}. Algoritmo: CART.}
			\label{figure:Transfusion_bagging_dt}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Transfusion_bagging_knn}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{blood transfusion}. Algoritmo: KNN.}
			\label{figure:Transfusion_bagging_knn}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Transfusion_bagging_nb}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{blood transfusion}. Algoritmo: \textit{Naïve} Bayes.}
			\label{figure:Transfusion_bagging_nb}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}%
	\hspace{0.1cm}
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Segmentation_bagging_dt}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{image segmentation}. Algoritmo: CART.}
			\label{figure:Segmentation_bagging_dt}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Segmentation_bagging_knn}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{image segmentation}. Algoritmo: KNN.}
			\label{figure:Segmentation_bagging_knn}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Segmentation_bagging_nb}
			\caption{Geração: \textit{bagging}. Base: \textit{image segmentation}. Algoritmo: \textit{Naïve} Bayes.}
			\label{figure:Segmentation_bagging_nb}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}
	\label{figure:graphs1}
	\caption{Gráficos gerados para a questão 1}
\end{figure*}

\begin{figure*}[!b]
	\centering
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Seeds_randsub_03_dt}
			\caption{Geração: \textit{random subset} com $30\%$ das características. Base: \textit{Seeds}. Algoritmo: CART.}
			\label{figure:Seeds_randsub_03_dt}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Transfusion_randsub_03_dt}
			\caption{Geração: \textit{random subset} com $30\%$ das características. Base: \textit{Blood Transfusion}. Algoritmo: CART.}
			\label{figure:Transfusion_randsub_03_dt}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}%
	\hspace{0.1cm}
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Seeds_randsub_04_dt}
			\caption{Geração: \textit{random subset} com $40\%$ das características. Base: \textit{Seeds}. Algoritmo: CART.}
			\label{figure:Seeds_randsub_04_dt}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Transfusion_randsub_04_dt}
			\caption{Geração: \textit{random subset} com $40\%$ das características. Base: \textit{Blood Transfusion}. Algoritmo: CART.}
			\label{figure:Transfusion_randsub_04_dt}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}%
	\hspace{0.1cm}
	\begin{minipage}{.32\textwidth}
		\centering
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Seeds_randsub_05_dt}
			\caption{Geração: \textit{random subset} com $50\%$ das características. Base: \textit{Seeds}. Algoritmo: CART.}
			\label{figure:Seeds_randsub_05_dt}
		\end{subfigure}
		
		\begin{subfigure}[t]{1\textwidth}
			\includesvg[width=1\textwidth]{../figures/Transfusion_randsub_05_dt}
			\caption{Geração: \textit{random subset} com $50\%$ das características. Base: \textit{Blood Transfusion}. Algoritmo: CART.}
			\label{figure:Transfusion_randsub_05_dt}
		\end{subfigure}
	\end{minipage}
	\label{figure:graphs2}
	\caption{Gráficos gerados para a questão 2}
\end{figure*}

As bases de dados utilizadas foram \textit{seeds}\footnote{http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/seeds},
\textit{blood transfusion}\footnote{http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Blood+Transfusion+Service+Center}
e \textit{image segmentation}\footnote{http://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Image+Segmentation}.
Todas possuem apenas características numéricas. A base \textit{seeds} possui sete
\textit{features}, enquanto que a base
\textit{blood transfusion} possui quatro características. Já a base
\textit{image segmentation} possui 19 atributos.

É importante notar que para a base \textit{image segmentation}, foi utilizado o
arquivo \texttt{segmentation.data}, que possui 210 instâncias. Além disso, foi
necessário apagar os comentários no começo do arquivo, bem como a linha em
branco entre o cabeçalho e os dados. As demais bases foram utilizadas
diretamente como foram obtidas no portal do UCI \textit{Repositories}, isto é,
sem alterações.

A base \textit{image segmentation} possui 210 exemplos com sete classes
balanceadas. De forma similar, a base \textit{seeds} contém 210 observações
distribuídas igualmente entre três classes. Enquanto que a base
\textit{blood transfusion} apresenta 748 exemplos divididos em duas classes de
acordo com o histograma da figura \ref{figure:blood_hist}.

\section{Questão 1}
\label{question1}

Para avaliar o \textit{bootstrap aggregating} \cite{Breiman1996}, foram
utilizadas as três bases apresentadas na seção \ref{database}. Cada
\textit{pool} gerado com o \textit{bagging} possuía classificadores
homogêneos, isto é, de mesma natureza.

Foram utilizados os seguintes algoritmos para avaliar o método de geração de
\textit{pools}: $k$-\textit{nearest neighbors} (KNN) \cite{Cover1967}, árvore de
decisão (CART) \cite{breiman1984classification} e \textit{naïve} bayes
\cite{Zhang04theoptimality}. A escolha desses algoritmos se deu pelas suas
simplicidades em relação ao número de parâmetros livres (ou hiper-parâmetros).
O \textit{naïve} bayes não possui qualquer parâmetro para ser ajustado, enquanto
que o KNN possui apenas o número de vizinhos, $k$. Já para o algoritmo CART, foi
ajustado apenas a profundidade máxima da árvore de decisão.

Vale a pena ressaltar que, antes de qualquer outro procedimento, as
características das bases foram normalizadas utilizando normalização
\texttt{min-max}.

Assim, para cada base, foram testados \textit{pools} de tamanhos de um até cem,
em passos de 10 (1, 10, 20, ..., 100) três vezes, uma para cada algoritmo
listado acima. Cada avaliação de um determinado \textit{pool} (para cada
tamanho, algoritmo e base específicos) foi feita da seguinte forma: foi
executada uma validação cruzada $10$ \textit{fold} (em cada uma das iterações
o \textit{pool} foi treinado com $90\%$ dos exemplos e testado
com os $10\%$ restantes), assim, a pontuação final do \textit{pool} foi dada
pela taxa de acerto média do \textit{pool} nos \textit{folds} de teste. Os
classificadores foram combinados utilizando voto majoritário.

Em cada treinamento, foi realizada uma outra validação cruzada $10$
\textit{fold} (separando dez vezes a base de treinamento dada em uma nova base
de treinamento e uma de validação) para ajuste dos parâmetros livres do
algoritmo. Uma vez que o parâmetro livre foi ajustado, o algoritmo era então
treinado na base de treinamento original completa. Então, a sua taxa de acerto
na base de teste era computada e salva para compor a média no cálculo da
pontuação final.

Para cada algoritmo e base utilizadas, foram desenhados gráficos contendo
a taxa de acerto média da validação cruzada para cada tamanho de \textit{pool}.
Esses gráficos estão disponíveis nas figuras
\ref{figure:Seeds_bagging_dt} a \ref{figure:Segmentation_bagging_nb}.

Pode-se observar nas figuras que as diferenças entre as taxas de acerto médias,
conforme variam-se os tamanhos dos \textit{pools}, é de apenas alguns pontos
percentuais. Sendo a maior alteração observada na base
\textit{image segmentation} (figura \ref{figure:Segmentation_bagging_dt}), onde
uma única árvore de decisão tem  taxa de acerto média um pouco acima dos $86\%$,
enquanto que o \textit{pool} de 30 árvores de decisão tem taxa de acerto média
acima dos $92\%$.

Podemos observar também que, em geral, houve crescimento da taxa de acerto ao
se combinar os classificadores utilizando o \textit{bagging}. No entanto, o
ganho em alguns casos, como por exemplo na figura
\ref{figure:Transfusion_bagging_nb}, talvez não justifique o esforço para
treinar tantos classificadores.

As figuras \ref{figure:Segmentation_bagging_dt},
\ref{figure:Segmentation_bagging_knn} e \ref{figure:Segmentation_bagging_nb}
sugerem que na base \textit{image segmentation} existem diferenças
maiores entre utilizar um único classificador e utilizar um \textit{pool}
quando comparada com as demais bases. Essa também é a base que possui mais
classes. Ou seja, a combinação de classificadores utilizando o \textit{bagging}
teve um impacto maior na base com muitas classes quando comparada com as demais
bases que possuem apenas duas e três classes.

Na tabela \ref{table:question1}, estão registradas as médias, sob todos os
\textit{pools}, das taxas de acerto médias por base de dados.

\begin{table}[!b]
	\caption{Médias, por algoritmo de classificação, das taxas de acerto médias nos diferentes \textit{pools}, por base de dados}
	\label{table:question1}
	\begin{center}
		\begin{tabular}[b]{| c | c | c | c |}
			\hline
			 & \textit{seeds} & \textit{blood transfusion} & \textit{image segmentation} \\ \hline
			\textbf{KNN} & $0.92$ & $0.79$ & $0.86$ \\ \hline
			\textbf{CART} & $0.92$ & $0.79$ & $0.91$ \\ \hline
			\textbf{\textit{Naïve} Bayes} & $0.88$ & $0.77$ & $0.72$ \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\section{Questão 2}
\label{question2}

Para a segunda questão, foram utilizadas as bases \textit{seeds} e
\textit{blood transfusion} uma vez que elas são as de baixa dimensionalidade.
As características foram expandidas para, respectivamente, $49$ e $28$
\textit{features}. Isso foi feito através da aplicação das funções
trigonométricas descritas em \cite{BertiniJunior2017} a cada um dos atributos
originais.

Uma vez que as bases foram expandidas, as características foram normalizadas
utilizando o método \texttt{min-max}, assim como na questão 1.

Como pode ser observado na tabela \ref{table:question1}, há um empate entre o
KNN e o CART nas bases \textit{seeds} e \textit{blood transfusion}. Assim, foi
selecionado para a segunda questão o algoritmo CART, utilizando como critério de
desempate o desempenho na base \textit{image segmentation}.

Por tanto, para as duas bases de dados selecionadas, foram testados
\textit{pools} de classificadores, gerados através do algoritmo \textit{Random
Subspace} \cite{Ho1998}, com tamanho variando entre $1$ e $100$ em
passos de $10$, três vezes: uma onde cada classificador é treinado com $30\%$
das características, outra com $40\%$ e, por fim, uma com $50\%$. Os
classificadores foram combinados utilizando voto majoritário, assim como na
questão 1.

Assim como na questão 1, cada \textit{pool} passou por uma validação cruzada
$10$ \textit{fold} e a sua pontuação final foi dada pela taxa de acerto média
nos $10$ \textit{folds} de teste. Também de forma similar à questão 1, em cada
treinamento do \textit{pool}, foi realizada uma outra validação cruzada $10$
\textit{fold} para ajustes do parâmetro livre, profundidade da árvore.

Os gráficos mostrando a variação da taxa de acerto conforme o número de
classificadores no \textit{pool} aumenta pode ser visto nas figuras
\ref{figure:Seeds_randsub_03_dt} a \ref{figure:Transfusion_randsub_05_dt}.

Pode-se notar pelas imagens que a taxa de acerto média aumenta com a combinação
de classificadores. Dessa vez, as diferenças entre um único classificador e a
combinação de pelo menos $10$ classificadores é mais notória. É interessante
notar que o pico de taxa de acerto se encontra em \textit{pools} com poucos
classificadores. Em geral, um \textit{pool} de tamanho $30$ ou $40$ já é
suficiente para atingir a taxa de acerto média máxima.

Além disso, não houveram diferenças significativas entre selecionar apenas
$30\%$ das características ou selecionar $50\%$, mas isso pode ser devido ao
uso das funções de expansão, que adicionaram muitas características
correlacionadas às originais.

É observável também que os resultados para a taxa de acerto média obtidos com o
\textit{bagging} foram superiores aos resultados obtidos com o \textit{random
subspace}. Uma investigação futura interessante seria reavaliar esses dois
métodos em bases de alta dimensionalidade, sem a necessidade de expansão, já
que o \textit{random subspace} pode ter sido negativamente influenciado pela
correlação entre as \textit{features} originais e as expandidas.

\section{Questão 3}

Será considerado, nesta seção, o meta-problema de encontrar o número de
classificadores "ideal"\ para compor um \textit{pool} encarregado de um
determinado problema de classificação. O conceito de "ideal"\ fica dependendo de
uma métrica determinada pelo projetista, por exemplo, taxa de acerto do
\textit{pool} de classificadores.

É possível encontrar soluções para tal meta-problema reduzindo-o a um problema
de otimização onde a função objetivo é a métrica selecionada e um ponto no
espaço de busca seria um \textit{pool} com $n$ classificadores. A tarefa seria,
então, encontrar o valor de $n$ que maximiza (ou minimiza) a métrica
selecionada. Assim, seria possível aplicar a esse meta-problema algoritmos
simples de busca local, como o gradiente descendente e a têmpera simulada, ou
até mesmo algoritmos de otimização de propósito geral como os algoritmo
genéticos \cite{Luke2013}.

No entanto, calcular essa métrica pode ser uma tarefa de tamanha complexidade
computacional que inviabilize a solução. Treinar e calcular a taxa de acerto de
um \textit{pool} pode ser computacionalmente caro até mesmo se o número de
classificadores for pequeno, a depender dos algoritmos de aprendizagem de
máquina utilizados para treinar os classificadores, do número de exemplos na
base de dados e da dimensionalidade de cada objeto da base. Os algoritmos de
busca citados acima, assim como outros algoritmos de otimização de propósito
geral, comumente precisam calcular a função objetivo milhares de vezes em uma
única execução.

Para sanar esse problema da complexidade, ao invés de utilizar todo o conjunto
de treinamento original, poderia-se utilizar apenas instâncias próximas das
fronteiras entre as classes, na esperança de que se o \textit{pool} tem um bom
desempenho nessas instâncias, não terá problemas em classificar as demais. Em
outras palavras, na esperança de que a função objetivo calculada sobre os
\textit{pools} treinados com essa base reduzida seja uma boa estimativa
(possivelmente pessimista) para a função objetivo original, desconhecida.

Para encontrar esse subconjunto dos exemplos de treinamento, poderiam ser
escolhidos, por exemplo, os $m$ exemplos de cada classe mais próximos de
exemplos de outras classes. Assim, para cada par de classes, seriam
selecionados $2m$ exemplos ($m$ de uma classe e $m$ de outra) que estivessem
mais próximos dos exemplos da outra classe. Essa proximidade pode ser calculada
utilizando uma métrica de distância, como a distância euclidiana.

Seria possível também diminuir a complexidade do cálculo da função objetivo
através de técnicas comumente utilizadas para redução de dimensionalidade em
problemas de aprendizagem de máquina, como por exemplo, o método de filtro de
características apresentado por Yu e Liu \cite{Yu:2003}.

Poderia-se ainda expandir essa técnica para otimizar não apenas o tamanho do
\textit{pool} de classificadores, mas também parâmetros livres dos próprios
classificadores utilizados. Por exemplo, dado que se deseja encontrar uma
configuração para \textit{pool} de classificadores KNN, a tarefa de otimização
seria encontrar valores para $n$ (número de classificadores) e $k$ (número de
vizinhos) que maximizem (ou minimizem) a função objetivo definida (taxa de
acerto, por exemplo).

Além disso, pode-se mais uma vez expandir a tarefa, dessa vez para um escopo
multi-objetivo. Isto é, ao invés de otimizar uma única função objetivo, seria
possível otimizar diversas delas, como por exemplo, precisão, sensitividade e
especificidade, utilizando um algoritmo como o NSGA-II \cite{Luke2013}.

\addtolength{\textheight}{-12cm}   % This command serves to balance the column lengths
                                  % on the last page of the document manually. It shortens
                                  % the textheight of the last page by a suitable amount.
                                  % This command does not take effect until the next page
                                  % so it should come on the page before the last. Make
                                  % sure that you do not shorten the textheight too much.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\bibliographystyle{IEEEtran}               % Set any options you want
\bibliography{references}         % Build the bibliography

\end{document}
